# Введение

## Что такое ClerkCloud?

ClerkCloud - (произносится  как <b>клерк клауд</b>) это генератор бэкенда, в котором вы можете указать структуру данных, некоторые отношения между ними и по это структуре генерируется уже рабочий api, с которым Вы уже можете работать. ClerkCloude напоминает личную BaaS платформу, может быть вы уже знакомы с такими BaaS решениями как Firebase. Но в отличии от них, ClerkCloud надо запускать на своём сервере.

Он отлично подходит для создания бэкенда в мобильных и веб приложениях, когда нужно хранить некоторые данные на сервере и иметь пользователей и права доступа к ним.

## Начало работы
    
!> Тут уже предпологается, что вы установили и запустили систему [по этому гайду](/guide/install)

Давайте создадим файл <i>main.cl</i> и впишем в него следующий код:

```
role User{
    name string
    surname string
    phone int!
    pass password!
}
```

Теперь открываем в консоле директорию с этим файлом и в вводим

``clerk create hello `` <br>
``clerk init hello`` <br>
``clerk push``

Командой <i>clerk create</i> мы создали новый проект на сервере под назаванием <i>hello</i>, потом, с помощью <i>clerk init</i> указали, что текущая директория для проекта <i>hello</i>, а <i>clerk push</i> отправил наш код на сервер.

Теперь введём в консоле:

``clerk doc hello --html``

и у нас в директории появится файл doc.html c документацией для нашего проекта. Открыв его, мы увидим следующие сгенерированный api:

```
Получить данные юзера
GET /user 

Создать юзера
POST /user

Обновить данные юзера
PATCH /user

Удалить юзера
DELETE /user

Авторизация для получения токена
POST /user/auth/sign-in

Выход из авторизации (блокировка токена)
POST /user/auth/sign-out
```

## Права доступа

Давайте попробуем поработать с нашим сервером с помощью этого API. К примеру

``curl -d "name=Foo&surname=Bar&phone=123321&pass=123" -X POST http://localhost:2211/hello/user ``

!>Мы здесь использовали консольную утлиту curl, и с помощью него отправили Post запрос с параметрами name=Foo surname=Bar phone=123321, на адрес localhost:2211/hello/user, где <i>/hello</i> это название нашего проекта, а <i>/user</i> этоуже обращение к API нашего проекта.

Упс, у нас ошибка ``403 Forbidden``. Это потому что по умолчанию в clerkСloud запрещён любой доступ всем ко всему в целях безопасности. Дело в том, что нам надо указать через какие поля мы будем авторизовываться. Здесь мы увидим, что у нашей сущности ``role`` есть поле ``config``, в котором мы можем изменять настройки наших сущностей: Так давайте разрешим доступ:

```
role User{
    name string
    surname string
    phone int
    pass hash
config:
    access.create = true
    access.read =   true
    access.update = true
    access.delete = true
}
```
Давайте теперь повторим наш запрос:

``curl -d "name=Foo&surname=Bar&phone=123321&pass=123" -X POST http://localhost:2211/hello/user ``
Мы видим, что нам вернули статус 200 OK, хорошо, давайте тогда сделаем запрос наших созданных пользователей.

```
curl http://localhost:2211/hello/user
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json

{
  "data": [{
      "guid": "fooBarFooBar",
      "name": "Foo",
      "surname": "Bar",
      "phone": "123321"
  }]
}
```

Мы получили список пользователей вместе с только что созданным пользователем. пароль, естественно, нам не показали.

## Авторизация
Если вы попробуете авторизоваться через вызов ```POST /user/auth/sign-in```, то у Вас пока ничего не получится, нам нужно указать, какие поля использовать для авторизации:

```
role User{
    name string
    surname string
    phone int
    pass hash
config:
    api.auth = [[.phone, .pass]]
    access.create = true
    access.read =   true
    access.update = true
    access.delete = true
}
```

!> Технические подробности: api.auth принимает в качестве аргумента массив массивов с метками ([label]()). Это сделано для того, что бы иметь возможность задавать несколько варианитов авторизации. К примеру, `api.auth = [[.phone, .pass],[.name, .pass]]` - api будет поддерживать авторизацию как через пару полей <i>phone и pass<i> так и через <i>name и pass<i>

Так же конфиги есть у самих полей тоже. К примеру, давайте укажем, что поле phone уникальное для всех User'ов

```
role User{
    name string
    surname string
    phone int{
        unique = true
    }
    pass hash
config:
    api.auth = [[.phone, .pass]]
    access.create = true
    access.read =   true
    access.update = true
    access.delete = true
}
```

Давайте теперь попробуем получить токен авторизации:
```
curl -d "name=Foo&surname=Bar&phone=123321&pass=123" -X POST http://localhost:2211/hello/user
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json

{
  "data": {
      "token": "JchxHXjhd23id9cbcb934bcckxzz"
  }
}
```

Мы смогли авторизоваться, но толку от этой авторизации пока мало, потому что любые CRUD операции (на чтение, создание, изменение и удалление) над самим аккаунтом разрешены всем. Мы можем ограничить эти операции следующим образом:

```
role User{
    name string
    surname string
    phone int{
        unique = true
    }
    pass hash
config:
    api.auth = [[.phone, .pass]]
    access.create = true
    access.create@User = false
    access.read@User =   true
    access.update@User = _guid == this.guid
    access.delete@User = _guid == this.guid
}
```

Оператор @ идущий после параметра и до какой-то роли, указывает, что для операций, совершаемых этой ролью устанавливаются следующий права. Здесь мы указали, что создавать User'ов авторизованные пользователи не могут, зато могут читать, и, если _guid объекта совпадёт с guid обращающегося пользователя, т.е. они производят операции сами над собой, то могут изменять или удалять сами себя. Дело в том, что у всех объектов всегда есть стандартные поля _guid, _creator, _updater, _created_at, updated_at, но доступ к ним для всех по умолчанию false, но внутри самого объекта мы всегда можем работать с ними.

Но, согласитесь, выглядит слишком многословано. Для того, что бы каждый раз не повторять слово access, у нас есть оператор ```=>```, который помогает задать все параметры разом. Это будет теперь выглядеть так:

```
role User{
    name string
    surname string
    phone int{
        unique = true
    }
    pass password
config:
    api.auth = [.phone, .pass]
    access => {
        create = true
    }@User{
        create = false
        read =   true
        update = _guid == this.guid
        delete = _guid == this.guid
    }
}

```

Как вы заметили, в доступе по умолчанию мы не упомянули ``read``, ``update``, ``delete`` потому что по умолчанию они и так ``false``. Но для User`а нам пришлось устанавливать ``create = false``, потому что мы указали, что по умолчанию ``create = true``, и теперь это значению наследуется всеми. 

Давайте теперь попробуем получить список юзеров уже с токеном:

```
curl http://localhost:2211/hello/user?token=JchxHXjhd23id9cbcb934bcckxzz
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json

{
  "data": [{
      "guid": "fooBarFooBar",
      "name": "Foo",
      "surname": "Bar",
      "phone": "123321"
  }]
}
```
На самом деле мы можем отдельно регулировать доступ [отдельно к полям](), [регулировать поиск по параметрам]() и т.п. Обо всём этом можно будет прочитать в документации.

## Сущность "модель"
Но давайте вернёмся к нашему мессенджеру. Мы создали api для работы с юзерами, но нам ещё нужны сообщения, давайте добавим к нашему файлу main.cl следующий код:

```
model Message{
    text string
    from User
    to User
}
```

Введём в консоле:

``clerk push``<br>
``clerk doc hello --html``

Как мы видим, для работы с моделью Message появились новые API:

```
Получить данные сообщений
GET /message 

Создать сообщение
POST /message

Обновить сообщение
PATCH /message

Удалить сообщение
DELETE /message
```

Здесь видно отличие сущности model от сущности role: role имеет API как для авторизации, так и для работы с данными. Model же имеет api только для работы с данными.

Итак, сейчас никто не имеет прав выполнять операции с сообщениями. Но ведь наш юзер должен иметь права на создание новых и чтение, обновление и удаление своих сообщений. Давайте дадим права на операции авторизованному юзеру:

```
model Message{
    text string
    from User
    to User
config:
    access => @User{
        create = true
        read = from == this || to == this
        update = from == this
        delete = from == this
    }
}
```

Здесь мы указали, что читать могут только отправитель или получатель, а изменять и удалять только отправитель.

Теперь надо указать, что поле ``from`` у модели ``Message`` всегда будет указывать на создателя:

```
model Message{
    text string
    from User{
        value = _creator
    }
    to User
...
```
Мы здесь использовали стандартное поле _creator, которое указывает на создателя объекта.


В данном случае есть момент, который может смутить очень внимательного читателя. Допустим, у нас, помимо роли User, есть, например,роль Moderator. Если создателем является Moderator, а _creator присваивается User, не возникнет ли недопонимание? В таком случае, будет возвращаться ошибка. А как избежать этого, мы узнаем чуть позже.

!> TODO: интерфейсамиы

Итак, мы только что создали некоторый, уже рабочий, мессенджер.


!> post и after коллбэки, которые вызываются до или после сохранения экземпляра сущности. Нужны, например, при регистрации, когда нужно подтвердить введённый емайл, а потом уже сохранить регистрацию.

!> При авторизации и получении токена отменять предыдущий токен. Иметь параметр manyTokens: false. Если true, то появляется возможность множественной авторизации, и при каждой авторизации есть возможность отправить параметр tag, в котором можно указывать какие-то данные, для того, чтобы иметь возможность идентифицировать аппараты,ю которые вошли. Так же добавляется параметры для sign-out, когда можно выходить только по тэгам.